\begin{abstract}{}

% Tämä dokumentti on tarkoitettu Helsingin yliopiston tietojenkäsittelytieteen osaston opin\-näyt\-teiden ja harjoitustöiden ulkoasun ohjeeksi ja mallipohjaksi. Ohje soveltuu kanditutkielmiin, ohjelmistotuotantoprojekteihin, seminaareihin ja maisterintutkielmiin. Tämän ohjeen lisäksi on seurattava niitä ohjeita, jotka opastavat valitsemaan kuhunkin osioon tieteellisesti kiinnostavaa, syvällisesti pohdittua sisältöä.


%Työn aihe luokitellaan  
% ACM Computing Classification System (CCS) mukaisesti, 
% ks.\ \url{https://dl.acm.org/ccs}. 
% Käytä muutamaa termipolkua (1--3), jotka alkavat juuritermistä ja joissa polun tarkentuvat luokat erotetaan toisistaan oikealle osoittavalla nuolella.

% Tähän tulee aikanaan yhden kappaleen eli n. 100 sanainen tiivistelmä. Tiivistelmässä käydään läpi mitä on tutkittu, miten on tutkittu ja mitä tuloksia on saatu.

Kvanttiturvallisella salauksella tarkoitetaan salausjärjestelmiä, jotka ovat turvallisia klassisilla ja kvanttitietokoneilla tehtyjä hyökkäyksiä vastaan. Kvanttitietokoneiden kehittyessä suuren kokoluokan kvanttitietokoneet uhkaavat nykyisiä salausjärjestelmiä ja erityisesti julkisen avaimen salausta. Kvanttitietokone mahdollistaa eksponentiaalisen laskentatehon klassiseen tietokoneeseen verrattuna, minkä takia julkisen avaimen salauksessa käytettävät laskennalliset ongelmat voidaan ratkaista tehokkaasti. Shorin algoritmi on kvanttialgoritmi, joka erityisesti uhkaa nykyistä julkisen avaimen salausta.

Tutkielmassa esitellään kolme kvanttiturvallista salausmenetelmää; koodipohjainen, hilapohjainen ja monimuuttujapohjainen. Näistä salausmenetelmistä etsitään kvanttiturvallista korvaajaa nykyiselle julkisen avaimen salaukselle. Lisäksi esitellään nykypäivänä käytettyjä salausmenetelmiä ja niiden kvanttiturvallisuutta. Tutkielmassa perehdytään myös kvanttilaskentaan ja kvanttitietokoneisiin.

\end{abstract}


%\begin{otherlanguage}{english}
%\begin{abstract}
%Write your abstract here.

%In addition, make sure that all the entries in this form are completed.

%Finally, specify 1--3 ACM Computing Classification System (CCS) topics, as per \url{https://dl.acm.org/ccs}.
%Each topic is specified with one path, as shown in the example below, and elements of the path separated with an arrow.
%Emphasis of each element individually can be indicated
%by the use of bold face for high importance or italics for intermediate
%level.

%\end{abstract}
%\end{otherlanguage}
